% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Análise e Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Análise e Especificação de Requisitos}
\label{sec-analise-requisitos}

Este capítulo tem como objetivo descrever o escopo do \emph{\imprimirtitulo} e apresentar o que foi levantado na fase de Análise e Especificação
de Requisitos, como por exemplo: estórias de usuário, modelos de caso de uso e diagramas de classes da UML.

%%% Início de seção. %%%
\section{Descrição do Escopo}
\label{sec-analise-requisitos-escopo}

O objetivo do \emph{\imprimirtitulo} é otimizar o processo de gerenciamento de demandas acadêmicas pelo Programa de Pós-Graduação em Informática (PPGI) que atualmente é realizado manualmente pela secretaria do programa e apresenta dificuldades na comunicação com os alunos. O canal atual de solicitações de demandas e esclarecimentos de dúvidas é por e-mail, o que acarreta uma sobrecarga no recebimento desses e-mails.

O sistema a ser desenvolvido é um módulo do sistema Marvin, que já é utilizado para o gerenciamento de atividades acadêmicas. O módulo em questão será implementado com o objetivo de suprir as demandas do PPGI e amenizar a sobrecarga de trabalhos manuais e o uso excessivo de e-mails.

Em relação à oferta de disciplinas, atualmente a divulgação é feita no site do PPGI e a matrícula é realizada via formulário enviado por e-mail. O sistema deve possibilitar o cadastro de disciplinas e períodos, permitir que os alunos possam ver as ofertas de maneira simples, possibilitar a visualização do estado atual da solicitação e dar ao responsável pelo gerenciamento uma visão clara e objetiva dos requerimentos.

Além disso, a solicitação de aproveitamento de créditos de disciplinas, solicitação de número de matrícula e a solicitação de diploma devem ser feitas via sistema, permitindo um fácil controle e visualização da situação dos requerimentos tanto para o aluno quanto para a secretaria.

No geral, o sistema deve possibilitar a automatização do processo de gerenciamento de demandas acadêmicas, tornando-o mais eficiente e simples tanto para os alunos quanto para a secretaria do PPGI.

\section{Estórias de Usuário}
\label{sec-analise-requisitos-estorias-de-usuario}

Uma estória de usuário (\textit{User Story}) é uma maneira simples de expressar desejos de um usuário acerca das funcionalidades de um \textit{software}, estes desejos são denominados como critérios de aceitação, que são escritos do ponto de vista de um utilizador em relação a algum \textit{software}, descrevendo como o sistema pode ser útil para ele. Esta abordagem auxilia no levantamento de funcionalidades do sistema, provendo informações que ajudam na concepção de uma aplicação.

Para este projeto foram considerados como \textit{stakeholders} Aluno, Professor, e Secretaria/Coordenação PPGI, e para cada um deste tipo de usuário foram levantadas diversas \textit{user stories} que estão presentes no apêndice deste trabalho. Exemplos de estórias de usuário pode sem vistas na Tabela~\ref{tbl-requisitos-uss}. Estas estórias foram criadas com base pelo que foi dito abreviadamente na Seção~\ref{sec-analise-requisitos-escopo} sobre cadastro de disciplinas e períodos.
% Define contador e identificador para estórias de usuário.
\newcounter{uscount}
\renewcommand*\theuscount{US-\arabic{uscount}}
\newcommand*\US{\refstepcounter{uscount}\theuscount}
\setcounter{uscount}{0}

% Define uma macro para as linhas de user stories.
% Usar \userstory{label}{dependências}{prioridade}{descrição}{critérios de qualidade (usando \item)}.
\newcommand{\userstory}[5]{
	\\\hline
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Descrição:} & 
	\multicolumn{5}{|p{12cm}|}{#4}\\\hline
	\cellcolor{lightgray}\parbox{2.5cm}{\raggedleft \textbf{Critérios de\\Aceitação:}} & 
	\multicolumn{5}{|p{12cm}|}{
		\parbox{12cm}{
			\begin{enumerate}[leftmargin=15mm,label=-- CA\arabic*:]\itemsep-2mm
				#5
			\end{enumerate}
		}		
	}\\\hline
	\multicolumn{6}{c}{}
}

\begin{longtable}{|r|p{1.3cm}|r|p{4cm}|r|p{1.3cm}|}
	\caption{Exemplos de estórias de usuário (Elaboração própria).}
	\label{tbl-requisitos-uss}
	
	\userstory{us-cadastrar-per}{}{Alta}
	{Como secretaria/coordenação, quero cadastrar disciplinas, para que os professores possam ofertá-las no período vigente.}
	{
	\item Para cadastrar, deve ser informado: nome, tipo,\footnote{De acordo com o regimento atual do PPGI, um item da organização curricular dos cursos de pós-graduação pode ser de um dos seguintes tipos: Disciplina Regular; Disciplina Eventual; Tópico Especial; Estágio de Docência; Estudo Dirigido; Seminário Temático; Dissertação de Mestrado; Exame de Qualificação de Doutorado; Exame de Proposta de Tese de Doutorado; Tese de Doutorado} código, créditos, carga horária, ementa e bibliografia;
	\item Não é permitido cadastrar disciplinas com o mesmo código;
	\item Consultas podem ser feitas por: nome, código e tipo;
	\item Disciplinas podem ser excluídas apenas se não estiverem associadas a outros objetos. 
	}

	\userstory{us-cadastrar-per}{}{Alta}
	{Como secretaria/coordenação, quero cadastrar períodos letivos, para que o professor possa ofertar disciplinas.}
	{
		\item Para cadastrar, deve ser informado: nome, período (data inicial e final) de oferta, período de matrícula, datas de início e fim do período letivo (aulas);
		\item Não é permitido cadastrar um período letivo que tenha períodos de oferta, de matrícula ou de aula conflitantes;
		\item Não é permitido cadastrar períodos letivos com o mesmo nome;
		\item Consultas podem ser feitas por: nome;
		\item Períodos letivos podem ser excluídos apenas se não estiverem associados a outros objetos.
	}
\end{longtable}

\section{Modelos de Caso de Uso}
\label{sec-analise-requisitos-modelos-caso-uso}

% Define contador e identificador para casos de uso.
% Usar \UC\label{rf-nome-do-label} para cada caso de uso definido.
\newcounter{uccount}
\renewcommand*\theuccount{UC-\arabic{uccount}}
\newcommand*\UC{\refstepcounter{uccount}\theuccount}
\setcounter{uccount}{0}
O modelo de casos de uso corresponde a uma tentativa de descrever a relação das funcionalidades do sistema com cada um de seus atores. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-atores}.

% Tabela de atores.
\begin{longtable}{|p{3cm}|p{12cm}|}
	\caption{Descrição dos atores envolvidos nos casos de uso (Elaboração própria).}
	\label{tbl-casos-de-uso-atores} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endhead
	
	% Especificar os atores abaixo, substituindo os exemplos.
	Ator 1 & Aluno. \\\hline
	
	Ator 2 & Professor. \\\hline
	
	Ator 3 & Secretaria/Coordenação PPGI. \\\hline
	
\end{longtable}

A Figura~\ref{fig-casos-de-uso} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema Gestão do PPG.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-casos-de-uso.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Gestão do PPG.}
	\label{fig-casos-de-uso}
\end{figure}

O caso de uso \textbf{Solicita Matrícula} é a solicitação de matrícula em disciplinas, que posteriormente será aprovada ou reprovada por um professor/orientador.

O caso de uso \textbf{Solicita Aproveitamento de Créditos} é a solicitação de aproveitamento de créditos de alguma(s) disciplina(s) específica(s).

O caso de uso \textbf{Solicita Diploma} é a solicitação de diploma de conclusão de curso.

O caso de uso \textbf{Solicita Número de Matrícula} é referente ao aluno realizar a solicitação do número de matrícula, pode acontecer casos em que o aluno ainda não o tenha.

O caso de uso \textbf{Visualiza Solicitação} é a possibilidade do aluno conseguir ver as suas solicitações de tipos diferentes em uma mesma tela.

O caso de uso \textbf{Oferta Matéria} é a realização de oferta de matéria por um determinado Professor.

O caso de uso \textbf{Visualiza e da Andamento em Solicitação de Matrícula} é o acompanhamento do Professor/Orientador das solicitações de matrículas dos alunos.

O caso de uso \textbf{Visualiza Solicitação de Matrícula e Marca como Registrado no SAPPG} é o acompanhamento do Secretaria/Coordenação PPGI as solicitações de matrículas dos alunos, e o registro no SAPPG (sistema oficial da PRPPG/UFES) destas matrículas.

O caso de uso \textbf{Cadastra Período} é o gerenciamento de períodos no sistema que posteriormente serão utilizados para ofertas de disciplinas.

O caso de uso \textbf{Informa Prazos} é o gerenciamento de prazos no sistema que posteriormente serão utilizados como parametrização para solicitações.

O caso de uso \textbf{Visualiza e da Andamento em Solicitação} é referente ao acompanhamento e resposta das solicitações dos alunos pela Secretaria/Coordenação.


\section{Identificação de Subsistemas}
\label{sec-analise-requisitos-subsistemas}

Para atender aos requisitos elencados de acordo com o escopo do projeto não houve necessidade de divisão em subsistemas, porém o \emph{\imprimirtitulo} é um subsistema do Marvin fazendo o uso de dois outros conforme pode ser visto na Figura~\ref{fig-subsistemas}, que ilustra os subsistemas e suas interdependências, enquanto a Tabela~\ref{tbl-subsistemas} apresenta uma breve descrição dos subsistemas já existentes e do subsistema criado.

% Tabela de subsistemas.
\begin{longtable}{|p{3cm}|p{12cm}|}
	\caption{Subsistemas identificados e suas interdependências (Elaboração própria).}
	\label{tbl-subsistemas} \\\hline 
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Subsistema} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Subsistema} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endhead
	% Especificar os subsistemas abaixo, substituindo os exemplos.
	Núcleo & Módulo que gerencia o cadastro e autenticação de acadêmicos. \\\hline
	Administração & Módulo que gere o cadastro das unidades organizacionais da UFES (centros, departamentos, programas de pós-graduações, cursos). \\\hline
	Gestão do PPGI & Módulo de controle acadêmico da Pós-Graduação do Marvin. \\\hline
\end{longtable}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-subsistemas.png}
	\caption{Diagrama de Pacotes e os Subsistemas Identificados.}
	\label{fig-subsistemas}
\end{figure} 

\section{Diagrama de Classes}
\label{sec-analise-requisitos-diagrama}

O modelo conceitual estrutural visa capturar e descrever as informações (classes,
associações e atributos) que o sistema deve representar para prover as funcionalidades
descritas nos casos de uso especificados no apêndice.

A Figura~\ref{fig-diag-de-classes} apresenta o diagrama de classes do subsistema Gestão do PPGI. O apêndice contém o dicionário de projeto, que apresenta as descrições das classes e atributos presentes neste diagrama.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-diagrama-de-classes.jpg}
	\caption{Diagrama de Classes de Domínio.}
	\label{fig-diag-de-classes}
\end{figure} 

A classe \textbf{Período} representa o período letivo de aulas, onde cada novo período deverá ser cadastrado no sistema, como por exemplo 2022/1.

A classe \textbf{Disciplina} representa as matérias que serão cadastradas no sistema, posteriormente elas poderão ser ofertadas para que os alunos solicitem a matrícula.

A classe \textbf{Oferta Disciplina} possui os dados referentes à oferta de disciplinas para os alunos. Ela tem ligações com a classe Disciplina e Acadêmico, onde será informada a matéria que está sendo oferecida e o Professor que está à oferecendo.

A classe \textbf{Horário Aula} simboliza a agenda da aula, bem como o seu horário de fim e início. Esta classe possui referência com a classe de oferta de disciplina.

A classe \textbf{Solicitação} tem por finalidade representar diferentes solicitações, sendo elas: solicitação de matrícula em uma determinada matéria ofertada, solicitação de diploma e de aproveitamento de créditos. Ela tem ligações com a classe Oferta Disciplina, Acadêmico e Fluxo Solicitação, onde será informada a oferta de matéria que o aluno está requisitando, qual o aluno que a está solicitando e o fluxo da solicitação para as solicitações de diploma e de aproveitamento de créditos.

A classe \textbf{Acadêmico} possui dados referentes aos usuários do sistema, tal classe já existe atualmente no Marvin, portanto não é representada em detalhes.

A classe \textbf{Pessoa} é contida de informações sobre uma pessoa, ela é utilizada como uma subclasse da classe Acadêmico.

A classe \textbf{Prazo} representa os prazos que serão cadastrados no sistema, tais prazos serão utilizados em determinadas demandas, onde cada uma quantidade máxima de dias até a sua conclusão.


